\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
    \subsection{Razvojni alati}
    \begin{packed_item}
      \item \underline{Visual Studio Code} - \url{https://code.visualstudio.com/}
      \begin{packed_enum}
        \item Koristili smo Visual Studio Code kao razvojnu okolinu zbog dobre integracije s ostalim alatima i bogatim izborom ekstenzija koje olakšavaju razvoj
        \item Ektenzije koje smo najviše koristili:
        \begin{packed_enum}
          \item \underline{Live Share} (\url{https://code.visualstudio.com/blogs/2017/11/15/live-share}) - omogućava kolaboraciju u realnom vremenu
          \item \underline{LaTex Workshop} (\url{https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=James-Yu.latex-workshop}) - omogućava automatsko kompajliranje LaTex dokumentacije te pregled generiranog PDF-a
          \item \underline{Prettier \- Code formatter} (\url{https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=esbenp.prettier-vscode}) - uljepšava kod te drži do toga da svi koji sudjeluju na projektu imaju format koda
          \item \underline{Todo Tree} (\url{https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=Gruntfuggly.todo-tree}) - služi za praćenje TODO komentara u kodu da se lakše naknadno vratiti na taj dio koda
        \end{packed_enum}
      \end{packed_enum}
      \item \underline{Trello} - \url{https://trello.com/}
      \begin{packed_enum}
        \item Trello je menadžment alat koji olakšava praćenje zadataka i rokove koje treba ispoštovati kako bi se ispunile sve obveze projekta.
      \end{packed_enum}
      \item Komunikacija:
      \begin{packed_enum}
        \item \underline{Slack} - \url{https://slack.com/intl/en-hr/}
        \item \underline{WhatsApp} - \url{https://www.whatsapp.com/?lang=en}
        \item \underline{Google Meet} - \url{https://meet.google.com/}
      \end{packed_enum}
    \end{packed_item}
    \subsection{Tehnologije}
    \begin{packed_item}
      \item \underline{TypeScript} (\url{https://www.typescriptlang.org/}) - koristili smo ga kao primarni programski jezik za \textit{backend} i \textit{frontend}
      \begin{packed_item}
        \item Typescript je dodatak na JavaScript programski jezik koji JavaScript-u dodaje statičke definicije tipova što znači da se provjere kompatibilnosti tipova događaju prije nego što se kod pokrene
        \item TypeScript kod se kompajlira u JavaScript kod koji se može izvršavati bilo gdje i ne razlikuje se od JavaScript-a kojeg bi pisali bez TypeScript-a
      \end{packed_item}
      \item \textit{Backend}
      \begin{packed_item}
        \item \underline{Loopback4} (\url{https://loopback.io/doc/en/lb4/}) - TypeScript i \underline{Node.Js} (\url{https://nodejs.org/en/}) \textit{framework} koji se temelji na \underline{Express-u} (\url{https://expressjs.com/}). Služi za jako brz development \textit{backend-a} kroz CLI alat kojim se generiraju modeli, repozitoriji, kontroleri i sve drugo što je potrebno za cjelovit API.
      \end{packed_item}
      \item \textit{Frontend}
      \begin{packed_item}
        \item \underline{React.Js} (\url{https://reactjs.org/}) (pisan u TypeScript) - \textit{Open Source} \textit{framework} kojeg je stvorio Facebook i jedan je od najpopularnijih \textit{frontend framework-a} današnjice. Snaga React.Js-a je u brzini prikazivanja promjena koje se događaju na stranici. To je moguće zbog \textit{virtualnog DOM-a} kojeg React.Js uspoređuje sa stvarnim DOM-om kojeg korisnik vidi te ponovno prikazuje samo razlike tih dvaju dokumenata, za razliku od klasičnog pristupa gdje se cijela stranica ponovno prikazuje.
      \end{packed_item}
      \item \hypertarget{database}{Baza podataka}
      \begin{packed_item}
        \item \underline{PostgreSQL} (\url{https://www.postgresql.org/}) - \textit{Open Source} baza podataka koju smo koristili u ovom projektu
        \item \underline{Docker} (\url{https://www.docker.com/}) - Alat koji izolira dijelove (ili cijelu) aplikacije u kontejnere koji se, kada se konfiguriraju, ponašaju jednako na svim računalima koji ih pokrenu. Prednost korištenja Docker-a je što će kod koji se izvršava unutar njega izvršavati bez obzira na kojem sustavu se nalazi kontejner. Docker smo koristili kako bi izolirali bazu podataka u kontejner te za automatizaciju postavljanja tablica i punjenja podataka.
      \end{packed_item}
      \item Puštanje u pogon
      \begin{packed_item}
        \item \underline{PM2} (\url{https://pm2.keymetrics.io/}) - alat koji služi za menadžment procesa. Koristimo ovaj alat za jednostavno puštanje aplikacije u pogon na udaljeni server gdje se aplikacija automatski pokreće u PM2 procesu. Na serveru imamo mogućnost praćenja metrika i logova aplikacijskog procesa.
      \end{packed_item}
    \end{packed_item}
    \eject 
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}			
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
      Ispitivanje jedinica smo proveli nad 4 kontrolera: \textit{ProjectController, UserController, UserWorkDayController, WorkDayWorkHourController}, 
      koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. Testovi su se provodili pomoću framework-a LoopBack 4 i paketa testlab
      \footnote{\url{https://loopback.io/doc/en/lb4/apidocs.testlab.html}} i Joi\footnote{\url{https://joi.dev/api/?v=17.3.0}}.
      Ovim testovima vršimo ispitivanje kontrolera kako bismo utvrdili njihovo očekivano ponašanje te zbog 
      toga testiramo i rubne slučajeve kako bi se osigurali od neočekivanog ponašanja ("bugova").

      Prva tri testa provjeravaju rad kontrolera za projekt, dodavanje novog projekta, uređivanje postojećeg projekta
      i pokušaj uređivanja postojećeg projekta kojemu trenutni korisnik nije projekt menadžer (rezultirat će neuspjehom).
      Prije svih testova prvo se trebamo ulogirati kao projekt menadžer (u ovim testovima smo ulogirani kao user koji ima sve uloge).\\

        \noindent
        \textbf{1.TEST}: Dodavanje novog projekta\\
        \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću POST zahtjeva šaljemo podatke za stvaranje novog projekta: 
        \begin{obeylines}
          minDailyHours: 4,
          maxWeeklyHours: 50,
          reminderEnabled: true,
          name: 'TestProject',
          firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
          description: 'Testing project',
          budget: 40000,
          dueDate: '2021-12-22T13:28:59.609Z'
        \end{obeylines}
        \noindent
        \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je novi projekt u JSON obliku koji ima sve poslane parametre i još 2 parametara koji predstavljaju generirani 
        id projekta i id projekt menadžera koji treba biti jednak id-u trenutnog korisnika:
        \begin{obeylines}
          id: Joi.string().uuid(),
          minDailyHours: 4,
          maxWeeklyHours: 50,
          reminderEnabled: true,
          projectManagerId: currentUserId,
          name: 'TestProject',
          firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
          description: 'Testing project',
          budget: 40000,
          dueDate: '2021-12-22T13:28:59.609Z'
        \end{obeylines}
        \noindent
        Očekivani rezultat - \textit{\underline{uspjeh}}\\
        Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

        \noindent
        \textbf{2.TEST}: Uređivanje postojećeg projekta\\
        \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću PATCH zahtjeva šaljemo podatke za uređivanje postojećeg projekta, u path varijablu koja prima id projekta smo
        poslali id od projekta kojeg smo stvorili u prethodnom testu. Parametri u tijelu zahtjeva su: 
        \begin{obeylines}
          minDailyHours: 4,
          maxWeeklyHours: 100,
          reminderEnabled: true,
          name: 'TestProjectChangedName',
          firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
          description: 'Testing project',
          budget: 60000,
          dueDate: '2021-12-22T00:00:00.000Z'
        \end{obeylines}
        \noindent
        \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je projekt u JSON obliku s promjenjenim parametrima(\textit{maxWeeklyHours, name, budget}):
        \begin{obeylines}
          id: projectId,
          minDailyHours: '4',
          maxWeeklyHours: '100',
          reminderEnabled: true,
          projectManagerId: currentUserId,
          name: 'TestProjectChangedName',
          firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
          description: 'Testing project',
          budget: '60000',
          dueDate: '2021-12-22T00:00:00.000Z',
          projectManager: Joi.any(),
          firm: Joi.any(),
          workHours: Joi.array(),
          checkpoints: Joi.array(),
          teams: Joi.array()
        \end{obeylines}
        \noindent
        Očekivani rezultat - \textit{\underline{uspjeh}}\\
        Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

        \noindent
        \textbf{3.TEST}: Pokušaj uređivanja postojećeg projekta kojemu trenutni korisnik nije projekt menadžer\\
        \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću PATCH zahtjeva šaljemo podatke za uređivanje postojećeg projekta, u path varijablu koja prima id projekta smo
        poslali id od projekta kojem trenutni user nije projekt menadžer. Parametri u tijelu zahtjeva su: 
        \begin{obeylines}
          minDailyHours: 4,
          maxWeeklyHours: 100,
          reminderEnabled: true,
          name: 'TestProjectChangedName',
          firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
          description: 'Testing project',
          budget: 60000,
          dueDate: '2021-12-22T00:00:00.000Z'
        \end{obeylines}
        \noindent
        \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je poruka o grešci s kodom 405.\\
        Očekivani rezultat - \textit{\underline{neuspjeh}}\\
        Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

      \begin{lstlisting}
describe('Project', () => {
  let app: WorkAtHomeApplication
  let client: Client
  let token: string
  let projectId: string
  let currentUserId: string

  before('setupApplication', async () => {
    ;({ app, client } = await setupApplication())

    await client
      .post('/users/login')
      .send({
        username: 'adminTest',
        password: 'test'
      })
      .expect(200)
      .then(res => {
        if (res) token = res.body.token
      })

    currentUserId = (
      await (await app.getRepository(UserRepository)).findOne(
        { where: { username: 'adminTest' } },
        { fields: { id: true } }
      )
    )?.id as string
  })

  after(async () => {
    await (await app.getRepository(ProjectRepository)).deleteById(projectId)
    await app.stop()
  })

  it('adds new project', async () => {
    let expected = Joi.object({
      id: Joi.string().uuid(),
      minDailyHours: 4,
      maxWeeklyHours: 50,
      reminderEnabled: true,
      projectManagerId: currentUserId,
      name: 'TestProject',
      firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
      description: 'Testing project',
      budget: 40000,
      dueDate: '2021-12-22T13:28:59.609Z'
    })

    let res = await client
      .post('/projects')
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        minDailyHours: 4,
        maxWeeklyHours: 50,
        reminderEnabled: true,
        name: 'TestProject',
        firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
        description: 'Testing project',
        budget: 40000,
        dueDate: '2021-12-22T13:28:59.609Z'
      })
      .expect(200)
      .expect('content-type', 'application/json')

    expect(expected.validate(res.body).error).to.equal(undefined)

    projectId = res.body.id
  })

  it('edits existing project', async () => {
    let expected = Joi.object({
      id: projectId,
      minDailyHours: '4',
      maxWeeklyHours: '100',
      reminderEnabled: true,
      projectManagerId: currentUserId,
      name: 'TestProjectChangedName',
      firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
      description: 'Testing project',
      budget: '60000',
      dueDate: '2021-12-22T00:00:00.000Z',
      projectManager: Joi.any(),
      firm: Joi.any(),
      workHours: Joi.array(),
      checkpoints: Joi.array(),
      teams: Joi.array()
    })

    await client
      .patch('/projects/' + projectId)
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        minDailyHours: 4,
        maxWeeklyHours: 100,
        reminderEnabled: true,
        name: 'TestProjectChangedName',
        firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
        description: 'Testing project',
        budget: 60000,
        dueDate: '2021-12-22T00:00:00.000Z'
      })
      .expect(204)

    let res = await client
      .get('/projects/' + projectId)
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .expect('content-type', 'application/json')
      .expect(200)

    expect(expected.validate(res.body).error).to.equal(undefined)
  })

  it('tries to edit project whose project manager is not current user', async () => {
    const someProjectId = (
      await (await app.getRepository(ProjectRepository)).findOne(
        { where: { projectManagerId: { neq: currentUserId } } },
        { fields: { id: true } }
      )
    )?.id

    await client
      .patch('/projects/' + someProjectId)
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        minDailyHours: 4,
        maxWeeklyHours: 100,
        reminderEnabled: true,
        name: 'TestProjectChangedName',
        firmId: '903bac99-4a97-4963-9aa8-da0c9caa884b',
        description: 'Testing project',
        budget: 60000,
        dueDate: '2022-12-22T13:28:59.609Z'
      })
      .expect(405)
  })
})
      \end{lstlisting}

      Sljedeća tri testa provjeravaju rad kontrolera za korisnika, dodavanje novog korisnika od strane admina 
      (prije testa smo se ulogirali s korisnikom koji ima sve uloge), pokušaj registracije s lozinkom koja je
      kraća od 4 znaka i uspješna registracija novog korisnika.\\

      \noindent
      \textbf{4.TEST}: Dodavanje novog korisnika od strane admina\\
      \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću POST zahtjeva šaljemo podatke za stvaranje novog korisnika: 
      \begin{obeylines}
        email: 'new.test.user@gmail.com',
        roles: [13, 14],
        username: 'newTestUser'
      \end{obeylines}
      \noindent
      \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je poruka o uspješnosti stvaranja korisnika, kod poruke je 204.\\
      Očekivani rezultat - \textit{\underline{uspjeh}}\\
      Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

      \noindent
      \textbf{5.TEST}: Pokušaj registracije novog korisnika s lozinkom koja je kraća od 4 znaka\\
      \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću POST zahtjeva šaljemo podatke za registraciju novog korisnika: 
      \begin{obeylines}
        password: 'tes',
        firstName: 'NewTestUser',
        lastName: 'User',
        phoneNumber: '0996969696',
        hourlyRate: 80
      \end{obeylines}
      \noindent
      \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je poruka o grešci s kodom 422.\\
      Očekivani rezultat - \textit{\underline{neuspjeh}}\\
      Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

      \noindent
      \textbf{6.TEST}: Registracija novog korisnika\\
      \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću POST zahtjeva šaljemo podatke za registraciju novog korisnika: 
      \begin{obeylines}
        password: 'test',
        firstName: 'NewTestUser',
        lastName: 'User',
        phoneNumber: '0996969696',
        hourlyRate: 80
      \end{obeylines}
      \noindent
      \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je novi korisnik u JSON obliku s parametrima:
      \begin{obeylines}
        id: Joi.string().uuid(),
        username: 'newTestUser',
        firstName: 'NewTestUser',
        lastName: 'User',
        hourlyRate: 80,
        phoneNumber: '0996969696',
        isRegistered: true
      \end{obeylines}
      \noindent
      Očekivani rezultat - \textit{\underline{uspjeh}}\\
      Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

      \begin{lstlisting}
describe('User', () => {
  let app: WorkAtHomeApplication
  let client: Client
  let token: string

  before('setupApplication', async () => {
    ;({ app, client } = await setupApplication())

    await client
      .post('/users/login')
      .send({
        username: 'adminTest',
        password: 'test'
      })
      .expect(200)
      .then(res => {
        if (res) token = res.body.token
      })
  })

  after(async () => {
    await (await app.getRepository(UserRepository)).deleteAll({
      username: 'newTestUser'
    })
    await app.stop()
  })

  it('adds new user (worker)', async () => {
    await client
      .post('/users')
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        email: 'new.test.user@gmail.com',
        roles: [13, 14],
        username: 'newTestUser'
      })
      .expect(204)
  }).timeout(10000)

  it('user signs up with password that is shorter than 4 characters', async () => {
    await client
      .post('/users/signup/newTestUser')
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        password: 'tes',
        firstName: 'NewTestUser',
        lastName: 'User',
        phoneNumber: '0996969696',
        hourlyRate: 80
      })
      .expect(422)
  })

  it('user signs up', async () => {
    let expected = Joi.object({
      id: Joi.string().uuid(),
      username: 'newTestUser',
      firstName: 'NewTestUser',
      lastName: 'User',
      hourlyRate: 80,
      phoneNumber: '0996969696',
      isRegistered: true
    })

    let res = await client
      .post('/users/signup/newTestUser')
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        password: 'test',
        firstName: 'NewTestUser',
        lastName: 'User',
        phoneNumber: '0996969696',
        hourlyRate: 80
      })
      .expect(200)
      .expect('content-type', 'application/json')

    expect(expected.validate(res.body).error).to.equal(undefined)
  })
})
      \end{lstlisting}

      Sljedeći test provjerava rad kontrolera za radni dan korisnika, dodavanje novog radnog dana.
      Prije testa smo se ulogirali s korisnikom koji ima sve uloge.\\

      \noindent
      \textbf{7.TEST}: Dodavanje novog radnog dana\\
      \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću POST zahtjeva šaljemo podatke za novi radni dan: 
      \begin{obeylines}
        isFree: false,
        date: '2021-01-15T22:35:31.193Z'
      \end{obeylines}
      \noindent
      \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je novi radni dan u JSON obliku s parametrima:
      \begin{obeylines}
        id: Joi.string().uuid(),
        isFree: false,
        date: '2021-01-15T22:35:31.193Z',
        userId: currentUserId
      \end{obeylines}
      \noindent
      Očekivani rezultat - \textit{\underline{uspjeh}}\\
      Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

      \begin{lstlisting}
describe('WorkDay', () => {
  let app: WorkAtHomeApplication
  let client: Client
  let token: string
  let dayId: string
  let currentUserId: string

  before('setupApplication', async () => {
    ;({ app, client } = await setupApplication())

    await client
      .post('/users/login')
      .send({
        username: 'adminTest',
        password: 'test'
      })
      .expect(200)
      .then(res => {
        if (res) token = res.body.token
      })

    currentUserId = (
      await (await app.getRepository(UserRepository)).findOne(
        { where: { username: 'adminTest' } },
        { fields: { id: true } }
      )
    )?.id as string
  })

  after(async () => {
    await (await app.getRepository(WorkDayRepository)).deleteById(dayId)
    await app.stop()
  })

  it('adds new work day', async () => {
    let expected = Joi.object({
      id: Joi.string().uuid(),
      isFree: false,
      date: '2021-01-15T22:35:31.193Z',
      userId: currentUserId
    })

    let res = await client
      .post('/users/work-days')
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        isFree: false,
        date: '2021-01-15T22:35:31.193Z'
      })
      .expect(200)

    expect(expected.validate(res.body).error).to.equal(undefined)

    dayId = res.body.id
  })
})
      \end{lstlisting}

      Sljedeća dva testa provjeravaju rad kontrolera za radne sate radnog dana, dodavanje novog radnog sata
      i pokušaj dodavanja radnog sata za dan koji ne postoji. Prije testova smo se ulogirali s korisnikom koji ima sve uloge.\\

      \noindent
      \textbf{8.TEST}: Dodavanje novog radnog sata\\
      \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću POST zahtjeva preko path varijable šaljemo id dana u kojem želimo da 
      se radni sat doda, a preko tijela zahtjeva šaljemo parametre za novi radni sat: 
      \begin{obeylines}
        description: 'Work hour for test',
        projectId: '5625d36e-44f2-11eb-b378-0242ac130002'
      \end{obeylines}
      \noindent
      \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je novi radni sat u JSON obliku s parametrima:
      \begin{obeylines}
        id: Joi.string().uuid(),
        description: 'Work hour for test',
        workDayId: 'c6a74cd0-44f2-11eb-b378-0242ac130002',
        projectId: '5625d36e-44f2-11eb-b378-0242ac130002'
      \end{obeylines}
      \noindent
      Očekivani rezultat - \textit{\underline{uspjeh}}\\
      Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

      \noindent
      \textbf{9.TEST}: Dodavanje novog radnog sata u dan koji ne postoji\\
      \textit{\underline{Input}} - na poslužitelja pomoću POST zahtjeva preko path varijable šaljemo id dana koji ne postoji,
       a preko tijela zahtjeva šaljemo parametre za novi radni sat: 
      \begin{obeylines}
        description: 'Work hour for test',
        projectId: '5625d36e-44f2-11eb-b378-0242ac130002'
      \end{obeylines}
      \noindent
      \textit{\underline{Output}} - očekivani odgovor je poruka o grešci s kodom 400\\
      Očekivani rezultat - \textit{\underline{neuspjeh}}\\
      Uspješnost testa - \textit{\underline{uspjeh}}\\

      \begin{lstlisting}
describe('WorkHour', () => {
  let app: WorkAtHomeApplication
  let client: Client
  let token: string
  let workHourId: string

  before('setupApplication', async () => {
    ;({ app, client } = await setupApplication())

    await client
      .post('/users/login')
      .send({
        username: 'adminTest',
        password: 'test'
      })
      .expect(200)
      .then(res => {
        if (res) token = res.body.token
      })
  })

  after(async () => {
    await (await app.getRepository(WorkHourRepository)).deleteById(workHourId)
    await app.stop()
  })

  it('adds new work hour', async () => {
    let expected = Joi.object({
      id: Joi.string().uuid(),
      description: 'Work hour for test',
      workDayId: 'c6a74cd0-44f2-11eb-b378-0242ac130002',
      projectId: '5625d36e-44f2-11eb-b378-0242ac130002'
    })

    let res = await client
      .post('/work-days/c6a74cd0-44f2-11eb-b378-0242ac130002/work-hours')
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        description: 'Work hour for test',
        projectId: '5625d36e-44f2-11eb-b378-0242ac130002'
      })
      .expect(200)

    expect(expected.validate(res.body).error).to.equal(undefined)

    workHourId = res.body.id
  })

  it("adds new work hour to work day that doesn't exist", async () => {
    await client
      .post('/work-days/92c37fe4-0c7e-41c1-af83-cdc0f5292a97/work-hours')
      .auth(token, { type: 'bearer' })
      .send({
        description: 'Work hour for test',
        projectId: '5625d36e-44f2-11eb-b378-0242ac130002'
      })
      .expect(400)
  })
})
      \end{lstlisting}

      \begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1]{slike/testresults1.png}
				\centering
				\caption{Screenshot rezultata testiranja komponenti}
				\label{fig:rezultatiTestova}
			\end{figure}
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			Ispitivanje sustava proveli smo koristeći radni okvir Selenium\footnote{\url{https://www.seleniumhq.org/}}
			 uporabom \textit{Selenium WebDrivera} korištenjem \textit{jest} unit testovima.
			 Ovim testovima vršimo ispitivanje komponenti kako bismo utvrdili njihovo
			 očekivano ponašanje te zbog toga testiramo i rubne slučajeve,
			 odnosno testiramo komponente za ulazne vrijednosti koje u pravilu nisu očekivane i pratimo ponašanje.\\
			Prva dva testa: registracija korisnika (rubni slučaj registracije s nedopuštenom lozinkom, odnosno lozinkom 
      kraćom od 4 znaka i redovna registracija) \\ 
           \\ Prvi test - registracija s nedopuštenom lozinkom \\
                 \indent - ulazni podaci: username: 'test' (koristimo biblioteku \textit{pg-promise} kako bismo u bazi podataka stvorili novog 
      neregistriranog korisnika korisničkog imena 'test'), password: '123' \\ \indent- očekivano ponašanje: sustav ne preusmjerava na Home Page - test prolazi\\
      \\ Drugi test - redovna registracija\\ \indent- ulazni podaci: username: 'test', password:'1234', First name: 'Ivan', Last name: 'Horvat', Phone number: '09xxxxxxxx', Hourly Rate: 50 
      \\ \indent - očekivano ponašanje - preusmjeravanje na Home Page - test prolazi
      
      \begin{lstlisting}
        describe('Testing signup page', () => {
    let db

    beforeAll(async () => {
      const promise = require('bluebird')
      const initOptions = {
        promiseLib: promise
      }
      const pgp = require('pg-promise')(initOptions)

      const cn = {
        port: 55432,
        host: 'localhost',
        database: 'work-at-home',
        user: 'user',
        password: 'pass',
        max: 30
      }

      db = pgp(cn)
      await db.none('DELETE FROM "user" WHERE username = \'test\'')
      await db.oneOrNone('insert into "user"(username) values($1)', 'test')
    })

    afterAll(async () => {
      await db.none('DELETE FROM "user" WHERE username = \'test\'')
    }, 15000)

    it('Edge case: len(password)<4', async () => {
      await browser.get(signupurl)

      const password = await getElementId(browser, 'control-ref_password')
      await password.sendKeys('123')
      const button = await getElementXpath(
        browser,
        '//*[@id="control-ref"]/div[7]/div/div/div/button'
      )
      await button.click()
      browser.wait(until.urlIs(signupurl))
      assert.strictEqual(signupurl, (await browser.getCurrentUrl()))
      
    })

    it('Sign up', async () => {
      await browser.get(signupurl)

      const password = await getElementId(browser, 'control-ref_password')
      await password.sendKeys('1234')
      const firstname = await getElementId(browser, 'control-ref_firstName')
      await firstname.sendKeys('Ivan')
      const lastname = await getElementId(browser, 'control-ref_lastName')
      await lastname.sendKeys('Horvat')
      const phonenumber = await getElementId(browser, 'control-ref_phoneNumber')
      await phonenumber.sendKeys('09xxxxxxxx')
      const hourlyrate = await getElementId(browser, 'control-ref_hourlyRate')
      await hourlyrate.sendKeys('50')
      const button = await getElementXpath(
        browser,
        '//*[@id="control-ref"]/div[7]/div/div/div/button'
      )
      await button.click()
      browser.wait(until.urlIs(process.env.REACT_APP_URL))
      assert.strictEqual(process.env.REACT_APP_URL, (await browser.getCurrentUrl()))
    })
  })
			\end{lstlisting}

      Treći test - dodavanje tima\\ \indent- ulazni podaci: Team name: 'TimRaketa', Description:'Ovo je tim.', Manager: 'string string'
      \\ \indent - očekivano ponašanje - preusmjeravanje na stranicu Project Info - test prolazi

			 \begin{lstlisting}
				describe('Testing adding team page', () => {
          it('Adding users', async () => {
          await (await browser).get(teamurl)

          const teamname = await getElementId(browser, 'control-ref_teamname')
          await teamname.sendKeys('TimRaketa')
           const description = await getElementXpath(
           browser,
           '//*[@id="control-ref"]/div[2]/div[2]/div/div/div/textarea'
            )
          await description.sendKeys('Ovo je tim.')
         const addmanager = await getElementXpath(
          browser,
          '//*[@id="control-ref"]/div[4]/div/div/div/div/div[1]/button/span'
          )
        await addmanager.click()
        const addmanager1 = await getElementXpath(
        browser,
        '/html/body/div[3]/div/div[2]/div/div[2]/div[2]/div/div/div[2]/div/div/div/div/div/div/table/tbody/tr[1]/td[1]/label/span/input'
          )
        await addmanager1.click()
        const donebutton = await getElementXpath(
        browser,
        '/html/body/div[3]/div/div[2]/div/div[2]/div[3]/button/span'
        )
        await donebutton.click()
        const done = await getElementXpath(
        browser,
        '//*[@id="control-ref"]/div[4]/div/div/div/div/div[2]/a/button/span'
        )
        await done.click()
        browser.wait(until.urlContains('projectinfo'))
        assert.strictEqual(process.env.REACT_APP_URL +'/projectinfo', (await browser.getCurrentUrl()))
    })
  })
				\end{lstlisting}

      
        Četvrti test - dodavanje projekta\\ \indent- ulazni podaci: Project name: 'Project3', Firm: 'Dummy', Due date:'2020-01-01', Min hours per day: '5', Max hours per week: '20', Budget: '200', Description:'Ovo je projekt.'
        \\ \indent - očekivano ponašanje - preusmjeravanje na stranicu My Projects - test prolazi\\
        \\Peti test - dodavanje radnog dana\\ \indent- ulazni podaci: Date: '2021-01-05', Description:'Opis', Project: 'Fornax'
        \\ \indent - očekivano ponašanje - omogućeno brisanje dodanog dana - test prolazi
			 \begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.52]{slike/testresults2.png}
				\centering
				\caption{Screenshot rezultata unit testova}
				\label{fig:rezultatiTestova}
			\end{figure}
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
      Dijagram razmještaja opisuje fizički razmještaj komponenti korištenih u implementaciji sustava. Sustav je baziran na \textit{client-server} arhitekturi u kojoj su klijent i poslužitelj povezani pomoću HTTP.
      \begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.53]{dijagrami/dijagram_razmjestaja.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:dijagram_razmjestaja}
      \end{figure}
      \eject

		\section{Upute za puštanje u pogon}
    
      \subsection{Lokalno postavljanje}

      Pretpostavka je da se koristi računalo Linux distribucije.

      \noindent Otvorite komandnu liniju i pozicionirajte se unutar work-at-home direktorija.
      
      \subsubsection{Baza podataka}

      Kao što je ranije spomenuto, baza podataka se kreira unutar docker kontejnera. Proces konfiguracije baze podatka te punjenje podatcima izvršava se pomoću naredbe:
      
      \begin{lstlisting}[language=bash]
        cd infrastructure && docker-compose up
      \end{lstlisting}
      Naredba će konfigurirati pg kontejner te izvšiti skriptu init-db.sh kako bi se baza podataka napunila inicijalnim podatcima.
      
      \noindent Ako docker i docker-compose naredbe nisu dostupne na računalu, potrebno ih je instalirati prateći upute na ovom \underline{\href{https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-install-and-use-docker-compose-on-ubuntu-20-04}{linku}}.

      \subsubsection{Generiranje statičkih datoteka klijenta}
      Izvšite iduću naredbu:

      \begin{lstlisting}[language=bash]
        cd frontend/work-at-home && echo "REACT_APP_API_URL=" > .env && npm i && npm run build
      \end{lstlisting}

      \noindent Naredba će napraviti slijedeće:
      \begin{packed_item}
        \item pozicionirati vas u frontend/work-at-home
        \item postaviti variablu okruženja REACT\_APP\_API\_URL u .env datoteku (postavlja se na prazan niz znakova jer poslužitelj na istim vratima poslužuje klijenta i API)
        \item instalirati potrebne npm pakete
        \item generirati statičke datoteke klijenta u /build direktorij
      \end{packed_item}

      \noindent\hypertarget{node}{\textbf{Napomena:}} Ako na računalu nije dostupan node, potrebno je izvršiti slijedeću naredbu:
      \begin{lstlisting}[language=bash]
        curl -o- https://raw.githubusercontent.com/nvm-sh/nvm/v0.37.2/install.sh | bash && export NVM_DIR="$([ -z "${XDG_CONFIG_HOME-}" ] && printf %s "${HOME}/.nvm" || printf %s "${XDG_CONFIG_HOME}/nvm")"
        [ -s "$NVM_DIR/nvm.sh" ] && \. "$NVM_DIR/nvm.sh" && nvm install 12
      \end{lstlisting}

      \noindent Naredba će napraviti slijedeće:
      \begin{packed_item}
        \item instalirati Node Version Manager na računalo (\url{http://nvm.sh/})
        \item učitati nvm u terminal bez potrebe ponovnog pokretanja
        \item instalirati node verziju 12
      \end{packed_item}

      \noindent\textbf{Napomena:} Važno je da se koristi Node verzija 12 za pokretanje aplikacije zbog kompatibilnosti npm paketa.

      \subsubsection{Pokretanje poslužitelja}

      Pokrenite poslužitelj slijedećom naredbom (ako se trenutno ne nalazite unutar frontend/work-at-home direktorija, izostavite prvi dio naredbe):
      \begin{lstlisting}[language=bash]
        cd ../../ && cd backend/work-at-home && echo -e "EMAIL_SERVICE_MAIL_SERVICE=gmail\nEMAIL_SERVICE_AUTH_USER=dummy.work.at.home@gmail.com\nEMAIL_SERVICE_AUTH_PASS=workathome\nEMAIL_SERVICE_SIGNUP_URL=http://localhost:3000/users/signup" > .env && npm i && npm start
      \end{lstlisting}

      \noindent Naredba će napraviti slijedeće:
      \begin{packed_item}
        \item pozicionirati vas u backned/work-at-home
        \item postaviti potreble variable okruženja u .env datoteku
        \item instalirati potrebne npm pakete
        \item pokrenuti poslužitelj
      \end{packed_item}

      \noindent Poslužitelj će biti dostupan na adresi \url{http://localhost:3000/}

      \subsection{Deployment na server koristeći SSH protokol}
      
      U daljnjim uputama pretpostavlja se da je adresa servera 206.189.60.2 te da korisnik ima pristup root korisniku.

      \subsubsection{Prije deploymenta}
      Prije nego što se može pokrenuti skripta za deployment potrebno je osigurati slijedeće:
      \begin{packed_item}
        \item stvoriti novog korisnika sa sudo pravima te dodati ssh ključ (upute se mogu naći u prvom odgovoru na ovom \underline{\href{https://www.digitalocean.com/community/questions/ubuntu-16-04-creating-new-user-and-adding-ssh-keys}{linku}})
        \item stvoriti ssh ključ na serveru te ga dodati na GitLab račun prateći ove \href{https://docs.gitlab.com/ee/ssh/#:~:text=Adding%20an%20SSH%20key%20to%20your%20GitLab%20account&text=Navigate%20to%20https%3A%2F%2Fgitlab,instance%20URL%20and%20sign%20in.&text=Click%20SSH%20Keys.,Work%20Laptop%20or%20Home%20Workstation.}{upute}
        \item instalirati docker i docker-compose pakete na server (upute se mogu naći na ovom \underline{\href{https://medium.com/@techgeek628/installing-docker-and-docker-compose-on-ubuntu-18-04-16-04-a38179502d9b}{linku}})
        \begin{packed_item}
          \item želimo omogućiti pokretanje docker naredbi bez sudo modifikatora, stoga je potrebno izvršiti iduću naredbu:      
          \begin{lstlisting}[language=bash]
            sudo groupadd docker && sudo gpasswd -a $USER docker
          \end{lstlisting}
        \end{packed_item}
        \item instalirati node verziju 12 po već navedenim \underline{\hyperlink{node}{uputama}}
        \item instalirati pm2 npm paket slijedećom naredbom:
        \begin{lstlisting}[language=bash]
          npm i -g pm2
        \end{lstlisting}
        \item u korisnikovom \$HOME direktoriju stvoriti source direktorij slijedećom naredbom:
        \begin{lstlisting}[language=bash]
          mkdir source
        \end{lstlisting}
        \item postaviti backend/work-at-home/ecosystem.config.js dokument na iduću konfiguraciju:
        \begin{lstlisting}
          module.exports = {
            apps: [
              {
                name: 'Work at home',
                script: 'index.js',
                instances: 1,
                autorestart: true,
                watch: false,
                max_memory_restart: '1G',
                env: {
                  NODE_ENV: 'development',
                },
                env_production: {
                  NODE_ENV: 'production',
                },
              },
            ],

            deploy: {
              production: {
                user: 'toma', // ime korisnika na serveru
                host: '206.189.60.2', // IP adresa servera
                ref: 'origin/develop', // git grana s koje zelimo deployati
                repo: 'git@gitlab.com:timraketa/work-at-home.git', // shh link za git repozitorij
                path: '/home/toma/', // put do direktorija za deployment
                ssh_options: ['StrictHostKeyChecking=no', 'PasswordAuthentication=no'], // ssh opcije
                'pre-deploy-local': '',
                'post-deploy': // skripta koja se pokrene nakon sto se povuce kod s git-a
                  'cd infrastructure && docker-compose down --volumes && docker-compose up -d && cd ../frontend/work-at-home && npm install && npm run build && cd ../../backend/work-at-home && npm install && npm run build && pm2 startOrRestart ecosystem.config.js --env production',
              },
            },
          }
        \end{lstlisting}
      \end{packed_item}

      \subsubsection{Puštanje u pogon na udaljeni server}
      Kada želimo pustiti u pogon novi kod na server sve što treba učiniti je slijedeće:
      \begin{packed_item}
        \item push-ati kod na git (nove promjene moraju biti na grani koja je specifikacirana u ecosystem.config.js dokumentu - u našem je slučaju to develop)
        \item iz korijenskog direktorija pokrenuti:
        \begin{lstlisting}[language=bash]
          cd backend/work-at-home && npm run deploy
        \end{lstlisting}
      \end{packed_item}

      \noindent\textbf{Važna napomena:} skripta za puštanje u pogon će bazu podataka izbrisati i ponovno je napuniti inicijalnim podatcima. Ako se to želi sprijećiti potrebno je izbrisati \textit{\underline{\&\& docker-compose down --volumes \&\& docker-compose up -d}} iz skripte za puštanje u pogon u ecosystem.config.js dokumentu.
    \eject 
